---
templateKey: article
title: 为什么恨日本人？钱都不留给中国人 | 孩子眼中的战争
slug: hen-japan-china
date: 2017-09-07T13:51:00.000Z
description: 十多年过去了，我们的孩子关于战争、日本的看法是否发生了变化？到底如何跟孩子谈战争？NGOCN与逼逼咄人工作室合作，制作了这个小视频，跟孩子聊聊战争是什么表情、颜色、性别；它吃起来像什么；如果打仗了，妈妈和爸爸分别会在做什么；那时自己最想要什么；是否愿意自己和家人为国而死……
featuredpost: false
featuredimage: /img/haizi.webp
trending: 2
isbrief: false
tags:
  - 战争
  - 孩子
---
十多年前，张以庆拍了一部纪录片《幼儿园》，里面有一个细节是询问孩子对日本的看法，有小孩说恨日本，“有时候恨到流鼻血”；也有小孩说日本人里最坏的是鬼子，但并非全部日本人都是鬼子。这部分的答案让人哭笑不得。
《幼儿园》截图

十多年过去了，我们的孩子关于战争、日本的看法是否发生了变化？到底如何跟孩子谈战争？NGOCN与逼逼咄人工作室合作，制作了这个小视频，跟孩子聊聊战争是什么表情、颜色、性别；它吃起来像什么；如果打仗了，妈妈和爸爸分别会在做什么；那时自己最想要什么；是否愿意自己和家人为国而死……

当我们抛开宏大叙事，去感受真切个体所理解的“战争”时，它会是个什么样子？孩子的答案折射了我们过去是如何“教育”TA们的。

先上一打精彩截图

 **战争是什么表情的？**

```asn

```

(不会拿枪)

```

```

**科普一下，他就是光头强，动画片《熊出没》的角色**：

```

```

#### [战争结束70周年| 孩子眼中：战争是什么性别？_腾讯视频](https://v.qq.com/x/page/s0164d5a5wk.html)

来源: 腾讯

```

```

**逼逼咄人工作室：**独立影像工作室，关乎边缘生命的一切。本视频主创为万青，一个独立拍片的女权主义者，女权主义恋，在学习长颈鹿(非暴力沟通)的路上没有尽头的爱无能基因携带者。